% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[UF2]},typedoc=TD~,numdoc=03,mois=Janvier,annee=2024,titre={TD03}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{TD03 - Fonctions et calculatrices (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/0]%exo1
\begin{enumerate}
	\item En utilisant le réglage \og semi-automatique \fg{}, avec \ccalg{Xmin=-3} et \ccalg{Xmax=4} puis avec \textit{le} \ccalg{ZoomAuto} :
		\begin{center}
			\includegraphics[height=2.5cm]{td03_corr_exo1_a}
		\end{center}
	\item On en déduit (en s'aidant éventuellement des outils graphiques de la calculatrice) les tableaux :
	\begin{enumerate}
		\item le tableau de variation de $f$ sur l’intervalle $\IntervalleFF{-3}{4}$ :
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
				\tkzTabInit[deltacl=0.7]{$x$/0.7,$f$/1.4}{$-3$,$-1$,$2$,$4$}
				\tkzTabVar{-/${-19,5}$,+/${6,5}$,-/$-7$,+/$19$}
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\item le tableau de signes de la fonction $f$ sur l’intervalle $\IntervalleFF{-3}{4}$ :
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
				\tkzTabInit[deltacl=0.7]{$x$/0.7,$f$/0.7}{$-3$,${\approx -2,08}$,${\approx 0,46}$,${\approx 3,12}$,$4$}
				\tkzTabLine{,-,z,+,z,-,z,+,}
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo2
\begin{enumerate}
	\item La recette journalière, en fonction du nombre $x$ de tonnes de produit fabriqué et vendu, est $g(x)=900x$.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Le tableau de valeurs, \textbf{en milliers}, est :
		\begin{center}
			\begin{tblr}{hlines,vlines,width=16cm,colspec={*{9}{X[m,c]}},stretch=1.2}
				$x$ & 0 & 10 & 20 & 30 & 40 & 50 & 60 & 70 \\
				$f(x)$ & 0 & 19& 26& 27& 28& 35& 54& 91 \\
				$g(x)$ & 0 & 9& 18& 27& 36& 45& 54& 63\\
			\end{tblr}
		\end{center}
		\item L'entreprise dégage un bénéfice pour les valeurs comprises entre 30 et 60.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item En utilisant le réglage \og semi-automatique \fg{} de la calculatrice, on obtient :
		\begin{center}
			%\tunits{0.15}{0.75}
			%\tdefgrille{0}{70}{5}{2.5}{0}{10}{1}{0.5}
			\begin{tikzpicture}[x=0.15cm,y=0.075cm,xmin=0,xmax=70,xgrille=5,xgrilles=2.5,ymin=0,ymax=100,ygrille=10,ygrilles=5]
				\GrilleTikz
				\AxesTikz[ElargirOx=0,ElargirOy=0,AffLabel=y,Labely={en milliers}]
				\AxexTikz[Police=\small]{0,5,...,65}
				\AxeyTikz[Police=\small]{0,10,...,90}
				\FenetreTikz
				\CourbeTikzXint[line width=1.25pt,red]{0.001*(x**3-90*x**2+2700*x)}{0..[1]..70}
				\CourbeTikzXint[line width=1.25pt,blue]{0.001*(900*x)}{0..[10]..70}
%				\draw[line width=1.25pt,red,domain=0:70,samples=250] plot function{0.0001*(x**3-90*x**2+2700*x)} ;
%				\draw[line width=1.25pt,blue,domain=0:70,samples=250] plot function{0.0001*(900*x)} ;
				%exploitations
				\draw[line width=1.25pt,densely dashed,darkgray] (30,27) -- (30,72) (60,54) -- (60,72) ;
				\draw[CouleurVertForet,fill=CouleurVertForet!50] (30,27) circle[radius=2pt] (60,54) circle[radius=2pt] ;
				\draw[line width=1.25pt,purple,<->,>=latex] (30,72) -- (60,72) node[midway,above,font=\small\sffamily] {plage de bénéfice} ;
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\item L'entreprise réalise un bénéfice lorsque la \textcolor{blue}{recette} est supérieure au \textcolor{red}{coût}.
		
		Graphiquement cela correspond aux intervalles sur lesquels $\mathcolor{blue}{\mathscr{C}_g}$ est au-dessus de $\mathcolor{red}{\mathscr{C}_g}$.\hfill\cgrph{\noticetikzf{purple}} et \cgrph{\noticetikz*{CouleurVertForet}}
		\item On trouve $\IntervalleFF{30}{60}$ comme plage de bénéfice !
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo3
\begin{enumerate}
	\item L'ensemble de définition de $f$ est $I=\IntervalleFF{0}{12,5}$ car, à chaque coin, on ne peut enlever que la demie-longueur du carré !
	\item Le volume de l'emballage est $f(x)=\ell \times L \times h = (25-2x) \times (25-2x) \times x = x(25-2x)^2$.
	\item En utilisant le réglage \og semi-automatique \fg{} de la calculatrice, on obtient :
	\begin{center}
		%\tunits{1}{1}
		%\tdefgrille{0}{13}{1}{0.5}{0}{12}{1}{0.5}
		\begin{tikzpicture}[x=0.6cm,y=0.006cm,xmin=0,xmax=13,xgrille=1,xgrilles=0.5,ymin=0,ymax=1200,ygrille=100,ygrilles=50]
			\GrilleTikz\AxesTikz[ElargirOx=0,ElargirOy=0]
			\AxexTikz[Police=\small]{0,1,...,12}
			\AxeyTikz[Police=\small]{0,100,...,1100}
			\CourbeTikzXint[line width=1.25pt,red]{x*(25-2*x)**2}{0..[0.25]..12.5}
%			\draw[line width=1.25pt,red,domain=0:12.5,samples=250] plot function{0.01*x*(25-2*x)**2};
			\draw[thick,darkgray,densely dashed] (4.1667,0) -- (4.1667,1157.4) -- (0,1157.4) ;
			\draw[darkgray,fill=darkgray] (4.1667,1157.4) circle[radius=2.5pt] ;
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item Le volume maximal de la boîte ainsi créée est d'environ 1\,150~cm\up{3}, atteint pour une valeur de $x$ proche de 4,2~cm.\hfill\cgrph{\noticetikz*{darkgray}}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}